\chapter{Główny kontroler}
\label{cha:glowny_kontroler}

W tym rozdziale opisane zostały elementy wchodzące w skład głównego kontrolera oraz sprzęt, na którym pracuje 
system.

\section{Opis sprzętu}
\label{sec:urzadzenia}

Sekcja zawiera opis urządzeń działających jako główny kontroler, oraz kontrolery logiki w poszczególnych 
modułach zewnętrznych. Moduł radiowy został opisany w sekcji \ref{sec:modul_radiowy}.

\subsection{Raspberry Pi model B+}
\label{subsec:raspi}

Jako element główny układu inteligentnego domu użyty został komputer Raspberry Pi w wersji B+. Jest to 
urządzenie wielkości karty kredytowej \cite{raspi}, do którego można podłączyć monitor oraz standardowe 
peryferia komputerowe.
Specyfikacja Raspberry Pi wygląda następująco \cite{raspiguide,rpiarch}:
\begin{itemize}
\item Broadcom BCM2835 (700 MHz ARM11J6JZF-S 32-Bit RISC, Broadcom Videocore IV),
\item 512 MB SDRAM,
\item 2 USB 2.0 Ports,
\item Ethernet Port 10/100,
\item HDMI,
\item Audio mini-jack,
\item SD Card Slot,
\item UART Serial Bus,
\item I$^{2}$C Bus,
\item SPI Bus,
\item 26-pin general-purpose input-output port (GPIO).
\end{itemize}
Wydajność procesora wynosi 0.041 GFLOPS \cite{raspipfmc} (na poziomie Pentium II), natomiast jednostki 
GPU~24~GFLOPS \cite{rpiarch} (pierwszy XBOX). Jak łatwo zauważyć bardzo dobrze nadaje się więc do działania 
jako główny kontroler w systemie.
Jako system operacyjny została użyta oficjalna dystrybucja systemu GNU/Linux dla~RaspberryPi -- Raspbian 
oparta o dystrybucję Debian.

\subsection{ATmega8A}
\label{subsec:atmega}

Jako kontroler logiki dla zewnętrznych modułów systemu wybrany został mikrokontroler z rodziny AVR.
Spowodowane było to jego dużymi możliwościami, prostotą programowania oraz tym, że firma Atmel opracowała 
technologię, zmniejszającą zużycie energii o rząd wielkości w porównaniu do dotychczasowych rozwiązań 
energooszczędnych \cite{atmelSamL}.
Głównymi cechami mikrokontrolera ATmega8A są \cite{atmegadatasheet}:
\begin{itemize}
\item częstotliwość taktowania do 16 MHz,
\item 8 KB pamięci flash,
\item 512 Bajtów pamięci EEPROM,
\item 1 KB pamięci SRAM,
\item gwarantowane 100 lat utrzymania danych w temperaturze 25$^{\circ}$C,
\item 2 ośmiobitowe liczniki,
\item 1 szesnastobitowy licznik,
\item interfejs I$^{2}$C,
\item port USART,
\item interfejs SPI,
\item 6 kanałów ADC,
\item 23 pinów GPIO zgrupowanych w 4 porty.
\end{itemize}
Mikrokontrolery ATmega8 mogą być programowane w asemblerze jak również C i C++.

\section{Baza danych}
\label{sec:database}

Częścią systemu odpowiedzialną za przechowywanie danych a także komunikację oraz scalanie elementów 
kontrolera jest baza danych. Na potrzeby projektu, wybrana została baza MySQL.

Poniżej znajduje się spis tabel wraz z opisem poszczególnych pól. Struktura bazy danych przedstawiona jest na 
rysunku \ref{fig:db_schemat}.
\begin{description}
\item[devices] \hfill \\
Tabela do przechowywania podstawowych danych o modułach zewnętrznych.
\begin{itemize}
\item id -- klucz główny
\item address -- adres modułu zewnętrznego służący do identyfikacji konkretnego urządzenia w trakcie 
komunikacji radiowej
\item name -- nazwa modułu zewnętrznego. Używana do tworzenia interfejsu użytkownika
\end{itemize}
\item[configuration] \hfill \\
Tabela do przechowywania stanów konfiguracji modułów zewnętrznych.
\begin{itemize}
\item id -- klucz główny
\item device -- klucz obcy odnoszący się do tabeli \textit{devices}
\item applied -- określa, czy konfiguracja dla konkretnego modułu zewnętrznego została przesłana wraz 
z~uzyskaniem potwierdzenia do urządzenia
\end{itemize}
\item[configuration\_parameters] \hfill \\
Tabela służąca do przechowywania parametrów konfiguracyjnych modułów zewnętrznych.
\begin{itemize}
\item id -- klucz główny
\item configuration -- klucz obcy odnoszący się do tabeli \textit{configuration}
\item name -- nazwa parametru konfiguracyjnego
\item type -- typ zmiennej reprezentującej dany parametr (np. uint8, int16, enum) za pomocą wartości 
liczbowej (\ref{subsubsec:pakiet_rejestracyjny})
\item index -- indeks określający kolejność parametru w pakiecie rejestracyjnym oraz pakiecie konfiguracyjnym
\item value -- aktualna wartość parametru konfiguracyjnego
\end{itemize}
\item[configuration\_parameter\_values] \hfill \\
Tabela służąca do przechowywania danych dotyczących wartości parametrów konfiguracji. Dla typów 
wyliczeniowych są to nazwy i kolejność tych parametrów; dla typów numerycznych są to możliwe wartości 
minimalne i maksymalne.
\begin{itemize}
\item id -- klucz główny
\item configuration\_parameter --  klucz obcy odnoszący się do tabeli \textit{configuration\_parameters}
\item name -- nazwa parametru
\item value -- wartość
\item index -- indeks określający kolejność występowania w typie wyliczeniowym
\end{itemize}
\item[data\_types] \hfill \\
Tabela służąca do przechowywania informacji o danych zwracanych z czujników modułów zewnętrznych.
\begin{itemize}
\item id -- klucz główny
\item device -- klucz obcy odnoszący się do tabeli \textit{devices}
\item name -- nazwa danych
\item type -- typ danych
\item big\_chart\_id -- index wykresu (\ref{sec:interfejs_webowy}). Wartość wskazuje na którym wykresie 
dotyczącym konkretnego modułu będą rysowane dane. W przypadku wartości zerowej, dane nie są rysowane
\item big\_chart\_type -- nieużywana
\item unit -- jednostka
\item index -- indeks określający kolejność występowania danych w pakiecie danych
\end{itemize}
\item[data\_type\_values] \hfill \\
Tabela służąca do przechowywania informacji o możliwych wartościach danych. Dla typów wyliczeniowych są to 
nazwy i kolejność tych danych; dla typów numerycznych są to możliwe wartości minimalne i~maksymalne.
\begin{itemize}
\item id -- klucz główny
\item data\_type -- klucz obcy odnoszący się do tabeli \textit{data\_types}
\item date -- data i czas przesłania danych
\item value -- wartość danych
\item index -- indeks określający kolejność występowania w typie wyliczeniowym
\end{itemize}
\item[data\_current] \hfill \\
Tabela służąca do przechowywania aktualnych danych z zewnętrznych modułów.
\begin{itemize}
\item id -- klucz główny
\item data\_type -- klucz obcy odnoszący się do tabeli \textit{data\_types}
\item date -- data i czas przesłania danych
\item value -- wartość danych
\end{itemize}
\item[data\_minutely] \hfill \\
Tabela służąca do przechowywania danych minutowych z zewnętrznych modułów.
\begin{itemize}
\item id -- klucz główny
\item data\_type -- klucz obcy odnoszący się do tabeli \textit{data\_types}
\item date -- data i czas przesłania danych
\item value -- wartość danych
\end{itemize}
\item[data\_hourly] \hfill \\
Tabela konsolidująca dane minutowe do godzinowych.
\begin{itemize}
\item id -- klucz główny
\item data\_type -- klucz obcy odnoszący się do tabeli \textit{data\_types}
\item date -- data i czas przesłania danych
\item value -- wartość danych
\end{itemize}
\item[data\_daily] \hfill \\
Tabela konsolidująca dane minutowe do dziennych.
\begin{itemize}
\item id -- klucz główny
\item data\_type -- klucz obcy odnoszący się do tabeli \textit{data\_types}
\item date -- data i czas przesłania danych
\item value -- wartość danych
\end{itemize}
\end{description}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/db}
\caption{Struktura bazy danych. Obraz wygenerowany przy pomocy programu MySQL Workbench.}
\label{fig:db_schemat}
\end{figure}

Głębszego wyjaśnienia wymagają tabele \textit{data\_current}, \textit{data\_minutely}, \textit{data\_hourly} 
oraz \textit{data\_daily}. W celu uniknięcia nadmiarowości powinny zostać one zastąpione jedną tabelą, a 
poszczególne dane skonsolidowane powinny mieć postać widoków. Jednakże z powodu działania serwera bazy danych 
na RaspberryPi, wraz z innymi częściami systemu, wydajność tego rozwiązania okazała się niedostateczna. 
Wybieranie danych z widoków, konsolidujących dane godzinowe z danych minutowych, przy kilkunastu tysiącach 
rekordów, skutkowało kilkudziesięciosekundowymi zapytaniami pomimo użycia odpowiednich indeksów.

Tabele \textit{devices} oraz \textit{configuration} mogłyby zostać połączone ze sobą. Pozostały jednak 
oddzielnie celem zwiększenia czytelności modelu, gdzie wydzielone są dwie części: jedna odpowiedzialna za 
przechowywanie konfiguracji a druga danych.

Tabela godzinowa oraz dniowa są wypełniane za pomocą odpowiednich eventów uruchamianych odpowiednio co 
godzinę oraz raz dziennie, w celu dopisania nowych wartości.

W celu zwiększenia wydajności przeszukiwania na wszystkie atrybuty typu \textit{DATETIME} oraz na atrybut 
\textit{address} w tabeli \textit{devices} został założony indeks. Ponadto indeksy typu \textit{UNIQUE} 
zostały utworzone w tabelach \textit{configuration\_parameters}, \textit{configuration\_parameters\_values} 
oraz \textit{data\_type\_values} jako połączenie klucza obcego oraz indeksu w celu zachowania jednoznaczności 
danych.

\section{Webserver}
\label{sec:webserver}

Technologią użytą do stworzenia interfejsu użytkownika w postaci strony internetowej jest framework 
Django~\cite{dja}. Jest to wysokopoziomowa struktura działająca w języku Python, pozwalająca na szybkie 
tworzenie 
stron internetowych.

Serwerem sieciowym użytym do projektu jest lighttpd. Oferuje on wysoką wydajność oraz duże możliwości 
konfiguracyjne.

Framework Django opiera się o zmodyfikowaną wersję wzorca MVC (Model-View-Controller) jaką jest 
MTV~\cite{dja}. MTV oznacza Model-Template-View.
\begin{description}
\item[Model] \hfill \\ Jest to obiektowa reprezentacja relacji z bazy danych, zależności między nimi oraz ich 
atrybutów.
\item[Template] \hfill \\ Są to szablony służące do budowania poszczególnych elementów interfejsu 
użytkownika. Łączone i wypełniane właściwymi danymi tworzą widoki. 
\item[View] \hfill \\ W kontekście Django, widokiem nazywamy funkcję wykonywaną dla poszczególnych zapytań 
wysyłanych do serwera \cite{dja}. Odpowiedziami mogą przykładowo być wypełnione szablony lub dane w 
formacie JSON.
\end{description}

Django do prawidłowej obsługi użytkowników, sesji oraz przywilejów wymaga utworzenia zdefiniowanych przez 
framework tabel. Na potrzeby projektu zostały one utworzone w osobnej bazie danych na tym samym serwerze, na 
którym funkcjonuje baza danych opisana w sekcji \ref{sec:database}.

Pomimo możliwości oferowanych przez szablony obsługiwane przez Django, w celu stworzenia strony dynamicznej, 
wymagane było również stworzenie skryptów działających po stronie użytkownika. Do tego celu został użyty 
język JavaScript. Umożliwia on działanie w ramach strony internetowej oraz jego obsługa jest wbudowana we 
wszystkie nowoczesne przeglądarki internetowe.

JavaScript został użyty do dynamicznego budowania zakładek urządzeń, w tym do tworzenia wskaźników, pól 
konfiguracyjnych oraz wykresów (biblioteka HighCharts \cite{hcha}). Ponadto jest używany do dynamicznego 
pobierania 
danych z serwera (technologia AJAX) oraz zmiany zawartości strony w odpowiedzi na nowe dane.

Interfejs użytkownika opisany został w rozdziale \ref{cha:interfejs}.
\section{Główny moduł radiowy}
\label{sec:glowny_modul_radiowy}
Jest elementem stanowiącym pomost pomiędzy modułami zewnętrznymi i głownym kontrolerem. Pomimo użycia 
Raspberry Pi został on wydzielony jako osobne urządzenie z powodu modularnego projektu kontrolera. Możliwa 
jest współpraca głównego modułu radiowego z dowolnym urządzeniem posiadającym obsługę USB1.1.

Zadaniem głównego modułu radiowego jest odbieranie pakietów i przechowywanie ich w pamięci do momentu 
odebrania ich przez kontroler modułu radiowego (\ref{sec:kontroler_modulu_radiowego}). Możliwe jest 
również za jego pomocą wysyłanie danych do urządzeń. Posiada on wbudowaną obsługę wykrywania kolizji pakietów 
(\ref{sec:wykrywanie_kolizji_pakietow}). Uproszczony algorytm działania przedstawiony został na rysunku 
\ref{fig:kontroler_gmr_algo}.

Po każdej wykonanej operacji moduł wysyła przerwanie w celu poinformowania kontrolera modułu radiowego o 
wykonanym działaniu (odebrany pakiet, wysłany pakiet, ustawienie trybu działania modułu rfm69hw).

Obsługa zdarzeń pochodzących z kontrolera jest realizowana w obsłudze przerwania USB. Możliwe są następujące 
rodzaje operacji dla urządzenia:
\begin{itemize}
\item SET\_MODE -- ustawia tryb działania radia (RX,TX).
\item CHECK\_PACKET\_RT -- sprawdza stan pakietu: czy został wysłany, czy odebrany. Zależy to od trybu. 
Odpowiednio dla trybu RX pakiet został odebrany, dla TX -- wysłany.
\item DOWNLOAD\_PACKET -- pobiera pakiet odebrany przez urządzenie.
\item UPLOAD\_PACKET -- przesyła pakiet do wysłania przez urządzenie.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/kontroler_glowny_kontroler_radiowy_algo}
\caption{Uproszczony algorytm działania głównego modułu radiowego}
\label{fig:kontroler_gmr_algo}
\end{figure}

\subsection{Schemat układu}
\label{subsec:schemat_modulu_radiowego}
Na schemacie układu głównego modułu radiowego [rys. \ref{fig:kontroler_gmr_schemat}] można wyróżnić 
następujące elementy:
\begin{enumerate}
\item mikrokontroler ATmega8A, do którego podłączone są pozostałe elementy układu.
\item w lewym dolnym rogu znajdują się stabilizatory napięcia LF33CV oraz 7805 odpowiednio dla~3.3~V oraz~5~V.
\item stabilizatory podłączone są do zasilania 12 V POWER\_SUPPLY.
\item układ zasilania mikrokontrolera podłączony jest do pinów GND, VCC oraz AVCC.
\item układ przycisku resetu podłączony jest do pinu PC6.
\item kwarc podłączony do pinów PB6 i PB7.
\item diody sygnalizujące zasilanie, odebranie pakietu i wysłanie pakietu podłączone do pinów odpowiednio: 
PD5, PC0, PC1.
\item wyprowadzono piny do komunikacji za pomocą USART (PD0, PD1).
\item do interfejsu SPI podłączono programator oraz moduł RFM69HW.
\item moduł RFM69HW podłączono zgodnie z dokumentacją \cite{rfm69datasheet}. Wymagane było zastosowanie 
dzielników napięcia, w celu współpracy układów zasilanych napięciem 5 V oraz 3.3 V. Możliwe jest również 
wykorzystanie do tego celu diod Zenera.
\item gniazdo USB-B podłączono do układu zgodnie z dokumentacją \cite{vusb}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/main_receiver_schematic.png}
\caption{Schemat układu głównego modułu radiowego}
\label{fig:kontroler_gmr_schemat}
\end{figure}

\section{Kontroler modułu radiowego}
\label{sec:kontroler_modulu_radiowego}

Częścią głównego kontrolera odpowiedzialną za komunikację między bazą danych a głównym modułem radiowym jest 
kontroler modułu radiowego. Jest to skrypt napisany w języku Python, składający się z kilku głównych 
elementów:
\begin{itemize}
\item wątek zapisu do bazy danych -- jego zadaniem jest sprawdzanie kolejki zapisu do bazy danych w celu 
obsługi danych w niej zawartych. Dane te są w postaci zapytań, które mają zostać wykonane. Może być przesłane 
ich wiele jako jeden element kolejki.
\item wątek odczytu z bazy danych -- jego zadanie polega na inicjalizacji zmiennych skryptu na podstawie 
zawartości bazy danych, w celu poprawnej identyfikacji urządzeń podłączonych do sieci. Ponadto zajmuje się 
cykliczną aktualizacją parametrów dla modułów zewnętrznych, wstawiając je do kolejki parametrów ,,do~
wysłania''.
\item wątek obliczający średnią minutową odebranych danych od urządzeń i przesyłający je do kolejki zapisu.
\item główna pętla programu -- zajmuje się odbieraniem i interpretacją danych z modułów zewnętrznych 
oraz~przesyłania do nich parametrów.
\end{itemize}

Uproszczony algorytm działania kontrolera modułu radiowego został przedstawiony na rysunku 
\ref{fig:radio_komunikacja_main_receiver}.